---
layout: post
title: Version Controll Database
category: Database
tags: [Database, VCS]
---

关于数据库版本控制，在我个人项目应用过的一些思路。

<!-- more -->

## 为什么要进行数据库版本控制？

在现如今的软件开发行业中，代码版本控制系统（VCS）已经足够完善成熟了，类似 Git/SVN 的工具可以认为已经解决了关于对代码库进行版本控制的问题。

然而，对于数据库的版本控制，似乎还很少看到有足够自动化、安全的解决方案，甚至很多软件开发人员从来都没有思考过关于对数据进行版本控制的问题。

### 数据是项目的核心

如今软件项目的需求迭代速度越来越快，人们对新功能推出和 BUG 解决的速度要求也越来越快。这在背后也隐藏着对代码快速开发、快速测试、快速部署的要求。

但现实中，部署代码的同时往往也涉及到数据库的更新，在实际的工作经验中让我印象深刻是，开发人员在他们的代码要部署之前，往往需要同时或以文件、或以人工的方式告诉运维需要对线上数据库进行表结构新增、字段定义更新等操作。一些“粗心大意”一点的程序员经常会忘记这么一件事情，但是由于他们往往具有开发测试环境数据库的操作权限，因此最终就会出现经典的 “在开发测试环境没问题，上线后却有问题” 的这么一个现象，于是运维经常甩锅给程序员，说他们不专业，“不负责”。

总之，既然数据才是项目的核心，那项目的代码都已经很好的实现了版本控制，为什么要遗忘对数据库的版本控制呢？

### DevOps

将数据库版本控制之后，更方便以自动化、代码的方式控制数据库的更新和回滚，会可以预见地减少人工操作的遗漏和重复性工作，提高 IT 效率。

其实上面的例子中，从某个意义上来讲，导致“线上出问题的”程序员们也有其无辜的一面，因为人工来记忆这些事情总是不靠谱的，加上需求多变化快，有时候疏忽大意也情有可原。因此，我们不应该把生产系统的稳定性和部署的成功率的希望，寄托于程序员的记忆之上。

我们应该做的是，用流程规范和自动化工具来解决这个问题。将开发与运维相结合，即采用 DevOps 方法，开发人员在写代码的时候就已经做好对数据库的版本控制，运维人员部署的时候只需要记得部署正确的代码版本，这样既可以减少不必要沟通成本，也利于培育一个提倡自动化文化的软件团队。

## 数据库版本控制的痛点

### 数据千变万化控制起来操作难

其实要对数据库进行版本控制，在可预见的时间范围内，我们最多也只能做到对数据库定义的版本控制，而想要对真正的数据进行版本控制，这个不太现实，因为线上数据往往很大，且随时都在变化。数据本身方面，需要数据库软件或者专门的库做好备份相关支持即可。

那么对数据库定义的版本控制就很好做了吗？对数据库定义的版本控制来讲，我个人认为至少要完成以下两点：

- 完整的记录数据库定义的变化历史

那么采用什么样的方式去存储数据库定义历史呢？

每次版本变动用什么格式来定义才更通用并且可编程化？

是否会带来额外的存储和维护负担得不偿失？

- 可以根据需要，将变化历史中的任意一个版本抽取出来，并应用到项目正在使用的数据库实例上

那么从变化历史中的版本变动中，部署/运维工具能否正确、便利地提取并解析为数据库可识别的 DDL？

数据库软件的种类那么多，部署工具是否要兼容多种数据库软件？

### 软件框架支持少

之所以提到软件框架支持少，是因为实际项目开发中，程序员基本都是基于某种编程语言中，比较流行的框架上进行开发的。如果框架层面不做好这样的支持，基本上大多数程序员就无法完成这样的任务。

## 数据库定义的版本控制实现参考

### 迁移

即在项目代码库中，维护一个专门管理数据库定义的版本数据表，代码库中存有与数据库定义的类定义文件，每次发布或者回滚的时候可以决定是否需要更新和回滚数据库定义到某个版本。

Ruby 的 RoR 框架，PHP 的 Laravel 框架中均采用了这样的思路（`migrations`）。

> 在我的 [LiF](https://github.com/cgali/lif) 框架中也采用了类似这样的一种思路（`dit`）。

### 代码即数据库

即数据库的 Schema 定义可以随代码库中对数据库的代码描述的更新而决定是否更新，不需要额外的对数据库版本数据的存储。

实现的效果就是，当程序员写完代码后，通过脚本就可以自动将当前代码库中对数据库定义的状态更新到已连接的数据库实例中。

我的 [DOF-PHP](https://github.com/dof-php) 框架中就是采用了这样的一种思路（`dof orm.sync`）。

## 其他

配置版本控制（TODO）。

## 参考

- *[Get Your Database Under Version Control](https://blog.codinghorror.com/get-your-database-under-version-control/)*
- *[The Definitive Guide to Database Version Control](https://www.infoq.com/articles/Database-Version-Control)*
